舊聞重溫「卡通《爆旋陀螺》 掀起改裝歪風 刀片陀螺割破學童大動脈」

如果無估錯，果位傷者在2017年的今日，已經二十八歲了

卡通《爆旋陀螺》 掀起改裝歪風
刀片陀螺割破學童大動脈

十三歲男學生遭朋友的刀片陀螺傷右腳大動脈，血流如注，由救護員送院搶救。 江寶龍攝

【本報訊】無線電視播出的卡通片《爆旋陀螺》，有內容介紹將陀螺改裝，加添刀片增強威力，結果學生有樣學樣，昨午於荃灣石圍角一群學生玩此類刀片陀螺時，突然失手，刀片陀螺如風火輪飛出，將一名中學生右腳大動脈割傷，血流如注，急送院搶救，幸挽回性命。 記者：江寶龍、麥超億

傷者姓林（十三歲），念中一，與父母住荃灣區。早前受卡通片《爆旋陀螺》影響，購買了一套陀螺來玩。

消息稱，昨午三時三十分，林童與數名朋友在石圍角村街市頂樓平台休憩公園玩陀螺比賽，當時林童的一位朋友取出一隻紅色「極速飛鷹」陀螺參賽，它有一對伸出的膠翼，豈料他竟在翼底用萬能膠黐上兩小片界刀刀片，更自稱從電視學到，一定所向無敵。

眾人亦準備未經改裝的陀螺迎敵，林童的朋友用爆旋器凹凸膠帶拉出刀片陀螺之際，刀片陀螺飛離格鬥盤之外，不幸擊中林童右腳大動脈，血流如注，目擊者謂事發時十分混亂，未幾救護員到場將傷者送院搶救，醫治後已無生命危險。稍後林童的朋友已將肇事的染血刀片陀螺丟棄。

無線拒加指引

《爆旋陀螺》卡通片推出後，將陀螺熱推向高潮，代理售賣陀螺公司已賣出萬多個陀螺。對於有學生參照卡通片來改裝陀螺成為刀片陀螺意外傷人，無線電視外事部助理總監曾醒明說：「我覺得生產商出產玩具係合乎安全標準，而陀螺只係一種潮流玩意，如果小朋友照正確玩法去玩，就會好安全。」

對於無線播出《爆旋陀螺》是否有需要加上一些家長陪看的指引，曾醒明稱應該不會，他勸喻家長在子女玩陀螺時要告訴正確玩法，同時勿加入自己的幻想去改裝陀螺。

歷史重演，又係陀螺加刀片

指尖陀螺大熱殺入港！玩家改裝加刀片火焰隨時割傷人

由外國引入的「指尖陀螺」（Hand spinner）近期大熱，只要用手指輕撥，便可令陀螺快速轉動，聲稱有助舒壓。不過，英國有學校禁示學生攜帶指尖陀螺到學校，指會引致學習分心及危險。網上亦出現各種花式玩法，有玩家在陀螺加入刀片及火焰等，令高速轉動的陀螺能割開香蕉肉。有本地急症科醫生提醒，經過改裝的陀螺甚為危險，可引致身體損傷，不建議用來玩耍。

記者 伍雅謙
刻下的玩具店及街邊攤檔當眼處，均可看到「指尖陀螺」的蹤跡，價格由數元至逾百元不等。以兩指夾實陀螺的軸承（俗稱啤呤），再用手輕撥扇葉，便能令陀螺快速轉動，玩家互相比併陀螺旋轉時的持久度，以及追求各種花式玩法。
這種席捲全球的玩意，並以改善專注力為賣點，有趣的是，最近在英國校園引起為人師表關注，據《曼徹斯特晚報》報道，當地多間學校已立下陀螺禁令，理由正是陀分散了學生在課堂上的專注。其中一間高中的校方向家長發出通告指出，指尖陀螺可以構成危險，校方會充公所有帶進校園的陀螺。
網上湧現各種指尖陀螺的花式玩法，譬如在陀螺轉動時交換手指或凌空拋擲。理工大學前機械工程學系工程師盧覺強指出，雖然指尖陀螺以人力轉動，但轉動時凌空拋擲，容易出現危險如彈傷眼睛。海外有玩家更在陀螺加入火焰及刀片，盧根據網上玩家的短片，將刀片以膠紙貼在陀螺上，測試當中的危險性，結果陀螺帶動刀片轉動，能輕易割開香蕉肉，他更不慎被割傷至手指流血。他指刀片加上陀螺轉動時的力量，非常鋒利，稍一不慎便會割傷手指，若刀片固定不穩，更有可能飛出傷人；而陀螺加入火焰，在轉動時更有機會令火屑彈出，引起火種，提醒兒童切勿試玩。
香港急症科醫學院副長院蕭粵中醫生也表示，將指尖陀螺加入火柴、刀片或大頭針等利器，屬危險玩法，有機會引致身體損傷尤其手部。改裝了的陀螺，重心或會改變致失平衡，也容易發生意外，不建議改裝陀螺。
《蘋果》在玩具店購買5款指尖陀螺，分別有塑膠、金屬、兩扇葉及三扇葉等設計，售價由8元至99元不等，並邀請盧覺強測試各款陀螺的分別。結果旋轉最久的是售價99元的款式，輕撥扇葉也能維持轉動逾2分鐘，其整體重量也是各款之冠，達110克；第二名是塑膠制造、坊間最常見的三扇葉陀螺，也能維持約1分33秒，較售價35元及45元的金屬款式，轉動時間長一倍有多。

我記得果時好興安個火花環落去
心諗會好似人地𠝹鐵咁一大咋火花
點知見到得1，2粒，失望到

natural selection

如果真係一大咋火花就肯定上頭版

仲可以裝旋風大鐵
試過係公園撞碎左人地隻特別版

我要與你硬碰 以爆裂嘅高速旋動

我都試過比人用大鐵撞爛左隻暗黑青龍

相認了

做乜咁睇唔開拎去撞大鐵

打大鐵緊係落雙中鐵啦 再配低重心既防禦底盤 由佢撞到自己收皮

細過無錢玩老翻
裝左合火花環之後就無敵

比人撞爆左隻透明版鳳凰

慘

玩過火花環

大大舊又有火花睇，係幾過癮

當年佢點解會肯唱呢首

老翻勁過正版